---
title: 矩阵快速幂
---

对于一个有递推式，但是需要求的项数比较大的等式时，就用矩阵快速幂  

## 解法

1.先找到递推式，并求出需要的初始项的值  
2.再根据递推式构造出矩阵A  
3.进行矩阵快速幂的计算  


## 矩阵乘法
一个 m * n 的矩阵A(m,n)乘一个 n * p 的矩阵B(n,p),会得到一个 m * p 的矩阵c(m,p)  

注意：A矩阵的列数必须等于B矩阵的行数  

结果C是一个m行p列的矩阵，其中第i行第j列就是A矩阵第i行所有的数分别与B矩阵第j列所有的数相乘后所得的n个乘积的和  

$\begin{pmatrix}  
  A1 & A2 \\  
  A3 & A4  
\end{pmatrix}$ 
+$\begin{pmatrix}  
  B1 & B2 \\  
  B3 & B4  
\end{pmatrix}$ 
=$\begin{pmatrix}  
  C1 & C2 \\  
  C3 & C4  
\end{pmatrix}$  

那么对于上式，$C1=A1*B1+A2*B3$  

矩阵乘法满足结合律和分配率  
结合律：$(AB)C=A(BC)$  
分配率:$(A+B)C=AC+BC$  

不满足交换律  

## 矩阵快速幂的构造  

假设递推式为f[n]=f[n-1]+f[n-2]  

那么我们需要用A矩阵乘上一个第n-1项的矩阵构造出第n项的矩阵  

即$C[n]=A*C[n-1]$  

那么C矩阵如何构造？  

f[n]中出现的所有变量写出来，如果构造途中还需要别的项，那么直接加上即可  

如：f[n]=f[n-1]+f[n-2]，里面有f[n] f[n-1] f[n-2]  

那么  
$C[n]$=
$\begin{pmatrix}  
  f[n]\\  
  f[n-1]\\  
  f[n-2] 
\end{pmatrix}$  
$C[n-1]$=
$\begin{pmatrix}  
  f[n-1]\\  
  f[n-2]\\  
  f[n-3] 
\end{pmatrix}$  

那么根据$C[n]=A*C[n-1]$,可以构造出来A矩阵为：  
$\begin{pmatrix}  
  1 & 1 & 0 \\  
  1 & 0 & 0 \\  
  0 & 1 & 0  
\end{pmatrix}$   

## 几种形式的构造方法

### 1.形如$f[n]=af[n-1]+bf[n-3]+c$

只需要在C中加入常数项1即可  

$C[n]$=
$\begin{pmatrix}  
  f[n]\\  
  f[n-1]\\  
  f[n-2]\\
  f[n-3]\\
  1
\end{pmatrix}$  

$C[n-1]$=
$\begin{pmatrix}  
  f[n-1]\\  
  f[n-2]\\  
  f[n-3]\\
  f[n-4]\\
  1
\end{pmatrix}$  

那么构造出的A为：  
$\begin{pmatrix}  
  1 & 0 & b& 0 & c \\  
  1 & 0 & 0& 0 & 0\\  
  0 & 1 & 0& 0 & 0\\
  0 & 0 & 1& 0 & 0\\
  0 & 0 & 0& 1 & 0
\end{pmatrix}$  


### 2.形如$f[n]=f[n-1]+2f[n-2]+n^3$

二项式定理：  

任意两个数和的n次方，假设一个数为x另一个数为y，那么：  

$(x+y)^n=C_{n}^{n} x^n*C_{n}^{0}y^0+C_{n}^{n-1} x^{n-1}  *C_{n}^{1}y^1+...+C_{n}^{0} x^0*C_{n}^{n}y^n$  

那么就将$n^3$改为$((n-1)+1)^3$  

$(n-1+1)^3=(n-1)^3+3(n-1)^2+3(n-1)+1$  






由于式子中有$n^3$,那么C的第n项中中必须有$n^3$，那么第n-1项会有$(n-1)^3$,展开后是$n^3-3n^2+3n-1$,那么我们需要将他多余的项即$n^3,n^2,n,1$这几项消除掉，那么我们将他们都写到C中，即：  

$C[n]=\begin{pmatrix}  
  f[n] \\  
  f[n-1] \\  
  f[n-2]\\
n^3 \\
n^2\\
n\\
1 
\end{pmatrix}$  

那么第n-1项的C就是：  
$C[n-1]=\begin{pmatrix}  
  f[n-1] \\  
  f[n-2] \\  
  f[n-3]\\
(n-1)^3 \\
(n-1)^2\\
n-1\\
1 
\end{pmatrix}$  

那么按照矩阵乘法的性质构造A即可  


### 3.求f[n]的前缀和S[n]

$f[n]=f[n-1]+f[n-2]+f[n-3]$   

给定任意一个l，r，求$f[l]+f[l+1]+...+f[r]$  

要求的式子转换一下就是$S[r]-S[l-1]$，那么只用求出S[n]的通式再代入计算即可  

$S[n]=S[n-1]+f[n]$  

$f[n]=f[n-1]+f[n-2]+f[n-3]$  

那么C的第n项就要有:$S[n],S[n-1],f[n],f[n-1],f[n-2]$  

然后再结合C的第n-1项求出A矩阵即可  

### 4.求$f[n]^2$的前缀和

$f[n]=f[n-1]+f[n-2]$  

$S[n]=f[1]+f[2]+f[3]+...+f[n]$,求S[n]  

$S[n]=S[n-1]+f[n]^2$  
$=S[n-1]+(f[n-1]+f[n-2])^2$  
$=S[n-1]+f[n-1]^2+2f[n-1]f[n-2]+f[n-2]^2$  

$C[n]$=
$\begin{pmatrix}  
  s[n]  \\  
  f[n]^2\\
f[n]f[n-1]\\
f[n-1]^2  
\end{pmatrix}$  

$C[n-1]$=  
$\begin{pmatrix}  
  s[n-1]  \\  
  f[n-1]^2\\
f[n-1]f[n-2]\\
f[n-2]^2  
\end{pmatrix}$  

难点就在于$f[n]f[n-1]$如何用$f[n-1]^2,f[n-1]f[n-2],f[n-2]^2$这几个数构造  

因为$f[n]=f[n-1]+f[n-2]$,那么$f[n]f[n-1]=(f[n-1]+f[n-2])f[n-1]$  

展开之后是$f[n-1]^2+f[n-1]f[n-2]$，刚好可以用上述式子构造  






## 例题

1.有一个01字符串，任何子串不能包含101和111，求满足长度为n的字符串一共有多少（答案对1e9+7取模）  

思路：  

设f[i]表示长度为1~i的所有满足上述条件的字符串个数  

第i位可以是0也可以是1  

方案数就是第i位0的方案数加上第i位是1的方案数  

当第i位为0时：那么第i-1位可以是0也可以是1，那么也就是长度为1~i-1的字符串的个数，即加上f[i-1]  

当第i位为1时：  
那么第i-2和i-1位能是10或11，那么就只能是01或00  
当是00的时候，前面一位即第i-3位可以是0也可以是1，即加上f[i-3]  
当是01的时候，前面一位即第i-3就只能是0，前面两位即i-4位可以是0也可以是1，即加上f[i-4]  

那么递推式就是f[i]=f[i-1]+f[i-3]+f[i-4]  

那么我们要求的就是f[n]=f[n-1]+f[n-3]+f[n-4]  

然而这个n很大，不能O(n)的时间复杂度算，就需要用到矩阵快速幂  

那么根据上述柿子，我们需要提前算出前4项的值  

那么枚举一下很容易得到:f[1]=2 f[2]=4 f[3]=6 f[4]=10  



